\section{Introdução} \label{sec:introducao}


% precisamos fazer de processamento paralelo
% grandes tempos tomados para resolver os sistemas computacionais


% falar da metodologia de busca diferenciada para tentar encontrar, 
% em segundo plano, uma metodologia mais eficiente que a tradicional 
% busca pelo vizinho mais próximo.



O Problema do Caixeiro Viajante é um clássico problema de otimização 
combinatória que pode ser aplicado a inúmeros problemas práticos. 
% Alguns exemplos são a 
% programação de operações de máquinas em manufatura, 
% transporte entre células de manufatura, 
% otimização de perfurações em placas de circuitos impressos, otimização 
% da perfuração de solos por máquinas perfuratrizes, roteamento de veículos, 
% solução de problemas de sequenciamento de DNA, análise de estruturas de 
% cristais na cristalografia por Raios-X, entre outros.
% 
%Problemas de otimização combinatória são problemas onde existe um conjunto 
%discreto e finito de dados sobre o qual é preciso selecionar o melhor 
%subconjunto que se enquadre em determinadas restrições. No PCV, existem os 
%dados das cidades e as restrições para traçar as rotas, onde é preciso 
%selecionar a rota com menor custo satisfazendo as restrições de passar 
%uma única vez, retornando à cidade origem. A maioria destes problemas é 
%intratável, pois não existe uma solução eficiente e geral para estes problemas. 
%Além disso, dispensam um grande tempo computacional para serem resolvidos.
Problemas de otimização combinatória são problemas onde existe um conjunto 
discreto e finito de dados sobre o qual é preciso selecionar o melhor 
subconjunto que se enquadre em determinadas restrições. A maioria 
destes problemas são intratáveis, ou seja, requerem grandes tempos 
computacionais para serem resolvidos e não possuem um algoritmo 
eficiente conhecido. % Sendo, então, a redução do tempo computacional um 
%dos grandes desafios.
% Um algoritmo \textit{A}, mesmo que correto, pode ser ineficiente para produzir 
% uma resposta correta para uma grande instância em termos de tempo computacional, 
% podendo levar dias ou até anos para responder um problema corretamente. Porém, 
% para instâncias de tamanho razoável, este algoritmo pode responder este mesmo 
% problema em um tempo apropriado.

Além disso, problemas onde o tempo aumenta exponencialmente conforme o 
tamanho das entradas, pertencem a classe de problemas NP, cuja solução pode ser 
encontrada em tempo polinomial por um algoritmo não determinístico. 
Quando todos os problemas de busca podem ser reduzidos para um destes problemas, 
este pertence a classe NP-completo. O PCV é um problema NP-Completo. 
%\cite{karp2010reducibility}.%, pois todos os outros problemas de busca podem ser reduzidos a 
% ele, ou seja, são equivalentes.

%Desta forma, a redução do tempo computacional é nosso objetivo.
Este trabalho motivou-se pelo estudo de ferramentas de paralelização 
como pthread, OpenMP, MPI e CUDA, que podem diminuir 
o tempo %computacional para resolver o PCV.
de resolução do PCV.



\subsection{Problema} \label{subsec:problema}

O Problema do Caixeiro Viajante consiste num vendedor que necessita 
visitar cada uma das \textit{n} cidades uma única vez, iniciando em uma 
cidade e retornando ao local de partida. A questão é encontrar a rota 
que minimize a distância total a ser percorrida pelo vendedor.
\cite{dantzig1954solution, lin1965computer}. 
% \cite{dantzig1954solution, lin1965computer, little1963algorithm}. 
% \cite{dantzig1954solution} \cite{lin1965computer}. Além da distância, 
% o tempo, custo e outras abordagens podem ser considerados \cite{lin1965computer}.

Matematicamente, pode ser determinado de duas formas, segundo Lin \cite{lin1965computer}:
\begin{enumerate}
  \item Dada uma matriz de custo \textit{D} = ($d_{ij}$), onde \textit{$d_{i,j}$} = custo de ir da cidade \textit{i} para a cidade \textit{j}, encontrar uma permutação \textit{P = ($i_{1}, i_{2}, i_{3}, \cdots , i_{n}$)} dos inteiros de 1 até \textit{n} que minimize a quantidade \textit{$d_{i_{1}i_{2}} + d_{i_{2}i_{3}} + \cdots + d_{i_{n}i_{1}}$}.
  \item Dada uma matriz de custo \textit{D} = ($ d_{ij} $), determinar \textit{$ x_{ij} $} que minimize a quantidade \textit{Q = $ \sum _{i,j} d_{ij}x_{ij} $} sujeito a:
%
(a) $ x_{ii} $ = 0;
%
(b) $ x_{ij} $ = 0, 1;
%
(c) $ \sum\limits_{i}^{}{x_{ij}} = \sum\limits_{j}^{}{x_{ij}} = 1 $;
%
(d) para um subconjunto \textit{S = \{$ i_{1}, i_{2}, \cdots , i_{r}\} $} dos inteiros de 1 até \textit{n}, \textit{$ x_{i_{1}i_{2}} + x_{i_{2}i_{3}} + \cdots  + x_{i_{r-1}i_{r}} + x_{i_{r}i_{1}}\ \lbrace^{<\ r\ para\ r\ <\ n}_{\leq\ r\ para\ r\ =\ n.} $ }
% 
%   \begin{enumerate}[(a)]
%     \item $ x_{ij} $ = 0
%     \item $ x_{ij} $ = 0, 1
%     \item $ \sum\limits_{i}^{}{_{i,j}} = \sum\limits_{i}^{}{_{i,j}} = 1 $
%     \item para um subconjunto \textit{S = $ i_{1}, i_{2}, \cdots , i_{r} $} dos inteiros de 1 até \textit{n}, \textit{$ x_{i_{1}i_{2}} + x_{i_{2}i_{3}} + \cdots + x_{i_{r-1}i_{r}} + x_{i_{r}i_{1}}\ \lbrace^{<\ r\ para\ r\ <\ n}_{\leq\ r\ para\ r\ =\ n.} $ }
%   \end{enumerate}
\end{enumerate}

Neste trabalho, utilizamos a primeira forma para resolver o problema. 
% A partir de uma matriz de custos das ligações entre as cidades, é 
% realizada uma permutação \textit{P} de 1 até \textit{n} tentando 
% encontrar uma rota que minimize a distância a ser percorrida pelo 
% vendedor. % O desempenho dos algoritmos é analisado comparando o 
% O tempo gasto para realizar a permutação \textit{P} determina o 
% desempenho dos algoritmos.


% Portanto, neste trabalho paralelizou-se uma implementação do problema 
% do caixeiro viajante nas ferramentas pthread, OpenMP, MPI e CUDA. Com a 
% utilização da paralelização pretende-se diminuir o tempo computacional 
% requerido para responder o PCV.
% Após a implementação, realizou-se testes com o objetivo de verificar 
% o tempo tomado para a resolução do problema por cada ferramenta. 
% Ao final, fez-se um comparativo entre os resultados obtidos.
